\chapter[Przegląd podobnych rozwiązań (Zdunowski Tomasz)]{PrzeglĄd podobnych rozwiĄzaŃ}\label{3}

Istnieje wiele metod wykorzystywanych do przeprowadzania wyszukiwania określonych obiektów na obrazie. Obecnie największą popularnością i zarazem efektywnością cieszą się głębokie sieci neuronowe, które wykorzystywane są w wielu systemach klasyfikacji. Poszczególne rozwiązania wykazują się różną skutecznością zależną od zadania do którego zostały stworzone lub datasetu na którym pracują. W tym rozdziale można znaleźć informacje na temat wyróżniających się systemów klasyfikacji oraz systemów segmentacji semantycznej. Na podstawie przeprowadzonego przeglądu oraz wybranych przykładów opisane zostaną także wyniki poszczególnych rozwiązań dla problemu segmentacji zdjęć satelitarnych oraz lotniczych. 

\section{Systemy klasyfikowania obrazów}\label{class}
Algorytmy semantycznej segmentacji najczęściej wykorzystują klasyfikatory CNN, które miały ogromny wpływ na rozwój przetwarzania obrazu i wizualizacji komputerowej. Najpopularniejsze modele powstały na konkurs ILSVRC (ang. \textit{ImageNet Large Scale Visual Recognition Challenge}) \cite{ImageNet}. Konkurs polegał na sklasyfikowaniu 14 milionów zdjęć na ponad 20 tysięcy kategorii. Architektury którym udało się osiągnąć najlepsze wyniki zostały opisane w kolejnych sekcjach.

\subsection{AlexNet} 
Sieć stworzona przez Krizhevsky z Uniwersytetu w Toronto opisana została w pracy \cite{AlexNet}. Dzięki tej sieci udało się uzyskać 84.6\% skuteczności i wygrać konkurs ImageNet w roku 2012. Zaproponowana architektura składa się z 5 warstw konwolucyjnych, warstw redukcyjnych, 3 warstw fully-connected oraz warstwy dropout. Jako funkcja aktywacji wybrana została ReLU.
\subsection{VGG-16} 
VGG-16 jest siecią splotową zaprezentowaną przez Simonyan oraz Zissermana \cite{VGG} z Uniwersytetu Oksfordzkiego. Model w 2014 roku zajął 2 miejsce w konkursie ImageNet z dokładnością 92.7\%. Był on wzorowany na AlexNet zmieniając duże filtry (o rozmiarze 11x11 i 5x5, odpowiednio w pierwszej i drugiej warstwie konwolucyjnej) na kilka filtrów o wielkości 3x3. Uproszczony schemat architektury przedstawiony został na rysunku \ref{fig:VGG}. Wadą tego modelu jest bardzo długi proces nauki oraz architektura, która zajmuje dużą ilość miejsca na dysku.

\begin{figure}[h]
    \centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/VGG}
	\caption{Schemat architektury VGG.}
	\label{fig:VGG}
\end{figure}

\subsection{GoogLeNet} 
Model znany również pod nazwą Inception v1, stworzony przez firmę Google, opisany został w pracy \cite{GoogLeNet}. Zwyciężył w konkursie ImageNet w 2014 roku z wynikiem 93.3\%. Architektura posiada 22 warstwy. W tym modelu użyto tak zwane moduły incepcji zbudowane z warstw konwolucyjnych o filtrach wielkości 1x1, 3x3 i 5x5 oraz warstwy max pooling 3x3 występujących równolegle między poziomami sieci. Dodatkowo, aby zmniejszyć liczbę operacji matematycznych oraz liczbę kanałów wejściowych wprowadzone zostały warstwy splotowe z filtrami o wielkości 1x1, poprzedzające konwolucje 3x3 oraz 5x5. Schemat modułu przedstawiony został na rysunku \ref{fig:inception_module}.

\begin{figure}[h]
    \centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/inception_module_scheme}
	\caption{Schemat modułu incepcji.}
	\label{fig:inception_module}
\end{figure}

\subsection{ResNet}\label{chap:ResNet}
Model ResNet, czyli Deep Residual Network, został stworzony przez firmę Microsoft i opisany w pracy \cite{ResNet}. W konkursie ImageNet w 2016 udało się osiągnąć wynik 96.4\%. Została do tego wykorzystana sieć o głębokości 152 warstw, czyli ośmiokrotnie większa niż VGG-16, a pomimo tego posiadała ona mniejszą złożoność. W tym modelu zaprezentowane zostały bloki residualne. Bloki te rozwiązują problem trenowania sieci o bardzo dużej liczbie warstw. Ich działanie polega na przekopiowywaniu wartości wyjściowych z jednej warstwy, przeskoczeniu jednej lub kilku warstw i dodanie tych wartości do wejścia warstwy docelowej. Przykładowy schemat bloku przedstawiony został na rysunku \ref{fig:residual_block}.

\begin{figure}[h]
    \centering
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{img/resnet_block}
	\caption[Schemat bloku residualnego.]{Schemat bloku residualnego.}
	\label{fig:residual_block}
\end{figure}

\subsection{Porównanie modeli sieci}
Przedstawione w poprzednich sekcjach sieci znacząco różnią się od siebie strukturą. Różnice parametrów opisane zostały w tabeli \ref{tab:porownanie_sieci}. Na podstawie danych zawartych w tabeli można przedstawić dalej opisane wnioski. Modele AlexNet oraz ResNet-152 mają taką samą liczbę parametrów, a mimo to różnica w dokładności jest większa niż 10 punktów procentowych. Dodatkowo ResNet wymaga dziesięciokrotnie więcej obliczeń, uczenie trwa więc dłużej i potrzebuje więcej zasobów. Sieć VGG-19 posiada więcej parametrów oraz wymaga więcej obliczeń niż ResNet-152, a mimo to jego skuteczność jest mniejsza. Wytrenowanie sieci AlexNet oraz GoogLeNet trwa podobną ilość czasu, jednak GoogLeNet posiada skuteczność większą o około 9 punktów procentowych.

\begin{table}[h]
\renewcommand*{\tablename}{Tabela}
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\caption{Porównanie modeli sieci.}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
Rok  & Sieć       & Błąd ImageNet  & Liczba parametrów & Liczba warstw & FLOP  \\ \hline
2012 & AlexNet    & 15,3\% & 60M               & 8             & 1.5B  \\ \hline
2014 & VGG        & 7,3\%  & 138M              & 19            & 19.6B \\ \hline
2014 & GoogLeNet  & 6,67\% & 4M                & 22            & 2B    \\ \hline
2015 & ResNet-152 & 3,6\%  & 60M               & 152           & 11B   \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:porownanie_sieci}
\end{table}

\section{Systemy segmentacji semantycznej}
Semantyczna segmentacja obrazu jest złożonym procesem klasyfikacji obiektów dla całego obrazu wejściowego. Pozwala to nie tylko na detekcję, ale również na lokalizację obiektu na obrazie, co otwiera możliwości na odczytanie wielu dodatkowych informacji. Celem segmentacji jest podzielenie obrazu na pewnego rodzaju segmenty. Do każdego obiektu widocznego na obrazie powinien być przypisany odpowiedni segment. Odbywa się to przez przypisanie każdego piksela obrazu do odpowiedniej kategorii i nadanie mu odpowiedniej etykiety. W modelach segmentacji semantycznej wykorzystywane są najczęściej architektury sieci przedstawione w poprzedniej sekcji, zmodyfikowane o różnego rodzaju warstwy. W kolejnej części opisane zostaną najpopularniejsze modele wykorzystywane w segmentacji semantycznej.

\subsection{Fully Convolutional Network}\label{chap:Fully Convolutional Network}
Sieci FCN opisane w \cite{FCN} oparte są najczęściej na architekturach klasyfikatorów obrazów zaprezentowanych w sekcji \ref{class}. Modele służące klasyfikacji posiadają na końcu warstwę w pełni połączoną. Natomiast w modelach FCN ostatnia warstwa zamieniana jest na warstwy konwolucyjne, co pozwala na otrzymanie obrazu wyjściowego w wielu wymiarach. Obraz otrzymany w efekcie działania sieci będzie w mniejszej rozdzielczości niż obraz podany na wejściu ze względu na wykorzystanie warstw redukcyjnych.

W celu otrzymania obrazu o takiej samej rozdzielczości jak obraz na wejściu sieci wykorzystywane są dodatkowo warstwy dekonwolucyjne. Aby zwiększyć dokładność wyniku segmentacji do wyjścia tych warstw dodawane są wyjścia poprzednich warstw redukcyjnych o tym samym rozmiarze. Przykład połączenia przedstawiony został na rysunku \ref{fig:FCN_upsumpling}.

\begin{figure}[h]
    \centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/FCN_schema}
	\caption[Schemat modelu sieci FCN-8s z wykorzystaniem nadpróbkowania.]{Schemat modelu sieci FCN-8s z wykorzystaniem nadpróbkowania. Kolorem niebieskim oznaczone zostały operacje splotu, czarnym max pooling, a zielonym nadpróbkowania.}
	\label{fig:FCN_upsumpling}
\end{figure}

\subsection{U-Net}
Sieć o nazwie U-Net, opisana w \cite{unet}, stworzona została do segmentacji obrazów biomedycznych (rysunek \ref{fig:unet}). Sieć swoją nazwę zawdzięcza wykorzystanej w niej architekturze w kształcie litery 'U'. Architektura podzielona jest na sekcję kontrakcyjną (lewa strona schematu) oraz ekspansywną (prawa strona schematu). Sekcja kontrakcyjna ma budowę typową dla sieci konwolucyjnych. Każdy blok składa się z dwóch warstw konwolucyjnych 3x3 oraz warstwy redukcyjnej 2x2. Po każdym bloku liczba filtrów jest podwajana. Sekcja ekspansywna natomiast zbudowana jest z bloków składających się z dwóch warstw konwolucyjnych 3x3 oraz warstwy dekonwolucyjnej 2x2. Na wejście każdego bloku ekspansji dodawane jest wyjście odpowiedniego bloku kontrakcyjnego znajdującego się na tym samym poziomie.

\begin{figure}[!]
    \centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{img/unet_schema}
	\caption[Przykładowy srchitektury U-Net.]{Przykładowy schemat architektury U-Net. Na rysunku kolorem zielonym oznaczona została operacja kontrakcji, czerwonym konwolucji, żółtym max pooling, a fioletowym nadpróbkowania.}
	\label{fig:unet}
\end{figure}

\subsection{DeepLab}\label{dl}
Model DeepLab, opisany w \cite{DeepLab}, jest projektem open-source i stworzony został przez firmę Google. Analiza obrazu otrzymywana jest przez zwiększanie rozdzielczości ostatniej warstwy sieci konwolucyjnej oraz obliczanie straty dla każdego piksela. Do zwiększania rozdzielczości wykorzystywana jest konwolucja \textit{atrous}. Splot ten polega na wprowadzeniu dziur między niezerowymi przestrzeniami.

Konwolucja atrous jest nazywana również rozszerzoną konwolucją. Wykonany w ten sposób splot 3x3 o długości kroku 2 polega na zastosowaniu filtra o wielkości 5x5 wykorzystującego tylko 9 parametrów. Zerowana jest w nim co druga kolumna oraz co drugi wiersz.

W celu zwiększenia rozdzielczości kanału wyjściowego używana jest interpolacja bilinearna. Przy końcowym przetwarzaniu obrazu zastosowana jest warstwa w pełni połączona, a następnie wcześniej opisany CRF. CRF stosowany jest do wygładzenia i maksymalizacji dokładności przypisania odpowiednich etykiet do pikseli. Wykorzystuje do tego prawdopodobieństwo przypisania piksela do konkretnej klasy pobrane z wyjścia filtru bilinearnego. W nowszych modelach sieci DeepLab wykorzystywana jest metoda ASPP (ang. \textit{Atrous Spatial Pyramid Pooling}), która polega na użyciu konwolucji atrous o różnych długościach kroku oraz łączeniu ich ze sobą. Pozwala to na zwiększenie dokładności wykrywania obiektów występujących w różnej skali. 

\section{Systemy segmentacji obrazów lotniczych i satelitarnych}
Problem semantycznej segmentacji mapy jest często poruszany w wielu pracach naukowych. Pomimo wieloletniej pracy wielu naukowców, w pełni poprawne rozwiązanie w dalszym ciągu nie zostało znalezione. Wynika to z faktu dostępności coraz dokładniejszych zdjęć satelitarnych oraz lotniczych, na których możliwe są do wykrycia nowe obiekty.

Systemy segmentacji map najczęściej różnią się trzema elementami. Pierwszym z nich jest wybór znaczących obiektów na mapie i podziałem na kategorie. Mogą to być duże obszary (na przykład lasy, łąki, miasta) lub bardziej dokładne (drogi, budynki, auta). Różnią się również liczbą kanałów wykorzystanych do segmentacji. Należy wziąć pod uwagę dostępność narzędzi w miejscu w którym program będzie używany oraz wpływ danych obrazów na wyniki. Najczęściej wykorzystywanymi są obraz z kamery RGB, obraz IR (ang. \textit{infrared}) oraz obraz ukształtowania terenu. Najistotniejszym czynnikiem odróżniającym systemy jest zastosowanie różnych algorytmów segmentacji. W dalszej części sekcji opisane zostały wybrane prace dotyczące tylko segmentacji semantycznej zdjęć satelitarnych i lotniczych.

\subsection{Wykrywanie drogi przy użyciu FCN}
Muruganandham w swojej pracy \cite{Shivaprakash} wykorzystując zbiór Massachusetts Roads Dataset, opracowywał problem segmentacji zdjęć satelitarnych \cite{MassachusettsRoadsDataset}. W tym datasecie występuje podział obiektów na wyłącznie dwie klasy, czyli obiekty które są lub nie są drogą. Do rozwiązania problemu użyty został model sieci FCN-8s, opartej o klasyfikator VGG-16 wstępnie przetrenowany na zbiorze ImageNet. Zbiór treningowy składał się z 4440 obrazów o wielkości 500x500 pikseli. Dokładność segmentacji wyznaczona metodą F1-score, która opisana został w sekcji \ref{chap:f1score}, na zbiorze testowym wydzielonym z Massachusetts Roads Dataset wyniosła 78\%. Dodatkowo stworzony został specjalny zbiór testowy z wykorzystaniem MapBox Api oparty o mapę Pragi, jednak wynik F1-score był bardzo niski i wynosił tylko około 30\%.

\begin{figure}[h]
    \centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{img/mass}
	\caption[Przykład zdjęcia ze zbioru Massachusetts Roads Dataset.]{Przykład zdjęcia ze zbioru Massachusetts Roads Dataset \cite{MassachusettsRoadsDataset}.}
	\label{fig:mass}
\end{figure}

\subsection{Segmentacja obrazu wysokiej rozdzielczości FCN}\label{chap:FCNPosdam}
W pracy \cite{aerialDeep}, Fishgold z firmy Azavea opisał różne podejścia do realizacji segmentacji semantycznej wykonanej na datasecie stworzonym na podstawie map Poczdamu \cite{Posdam}. W przygotowanym datasecie wydzielono  budynki, niską roślinność, drzewa oraz samochody. Wszystkie pozostałe obiekty nie zostały sklasyfikowane. Wykorzystane zostały zdjęcia lotnicze w bardzo wysokiej rozdzielczości z dokładnością do 5 cm. Dostępny obraz posiada 5 kanałów: czerwony, zielony, niebieski, podczerwień oraz wysokość dla danego piksela. W swojej pracy Lewis zastosował klasyczne podejście wykorzystujące ANN do segmentacji semantycznej. 

Jako pierwszy opisany został model sieci FCN oparty na architekturze ResNet-50. Proces nauki przeprowadzony został na 80\% pełnego zbioru danych i osiągnął na nim wynik 84.9\% F1 score. Z użyciem karty graficznej Nvidia Tesla K80 czas nauki wyniósł około 8 godzin. Na wejście sieci podawany jest obraz mający rozmiar 256x256 pikseli o sześciu kanałach. Wykorzystane zostały wszystkie kanały obrazów z datasetu oraz NDVI, czyli połączony kanał czerwony z podczerwonym, pomagający z segmentacji roślinności. W przypadku przewidywania wyniku na obrazach o dużej wielkości zastosowany jest algorytm przesuwanego okna z nakładaniem 50\%. 

Kolejny eksperyment przeprowadzono z użyciem tej samej architektury, ale tym razem model ResNet przetrenowany został wcześniej na zbiorze ImageNet. Z tego powodu możliwe było użycie wyłącznie trzech kanałów obrazu. W sposób arbitralny wybrane zostały kanały podczerwony, zielony i czerwony. Dzięki tej metodzie udało się uzyskać lepsze wyniki od metody wykorzystującej nieprzetrenowaną sieć ResNet. W zbiorze walidacyjnym, który składał się z 20\% pełnego zbioru, wynik wyniósł 85.6\% a w zbiorze testowym 89.2\%.

Najwyższą dokładność wykazał jednak system stworzony z 5 sieci, połączonych w celu zastosowania uczenia zespołowego,  z wykorzystaną walidacją krzyżową. Do trenowania każdej z 5 sieci użyte zostało po 20\% datasetu. Kanały obrazu podawanego na wejście były takie same jak w poprzednim eksperymencie, czyli podczerwony, zielony oraz czerwony. Obraz wyjściowy wyznaczany jest na podstawie średniego wyniku przewidywania każdej sieci. Końcowy wyniki wyniósł 90.7\% i w momencie publikacji artykułu zajmował 2 miejsce w dokładności segmentacji dla zbioru danych Poczdamu. 

Pozostałe eksperymenty wykonane zostały z wykorzystaniem architektur: U-Net, Fully Convolutional DenseNets, Late Fusion FCNs, jednak wyniki nie były zadowalające, a wymagały one większej ilości zasobów i dłuższego czasu przetwarzania. 

\subsection{Segmentacja obrazu wysokiej rozdzielczości DeepLab}
W pracy \cite{AerialDeepLab} autorstwa zespołu chińskich naukowców przedstawione zostało nowe podejście do segmentacji ukazane na datasecie Poczdamu. W eksperymencie zastosowane zostały 3 modele sieci neuronowych. Podstawowy model jaki został wykorzystany to trzecia, ulepszona wersja sieci Deeplab, oparta o architekturę ResNet-101. W drugim modelu użyto moduł ASPA (ang. \textit{Atrous Spatial Pyramid Attention}), czyli moduł stworzony na postawie modułu ASPP, opisanego w sekcji \ref{dl}. Różnica polega na przemnożeniu wyjścia z warstwy konwolucji przez wyjście bloku składającego się z globalnej redukcji oraz dwóch konwolucji z filtrem o wielkości 1x1. Podczas kolejnego testu, do stworzonej wcześniej sieci ASPA dodany został moduł SA (ang. \textit{Spatial Attention}), czyli moduł łączący wyjście bloku ASPA z wyjściami bloków znajdujących się w wyższych warstwach sieci. Architektury te osiągnęły bardzo wysoką skuteczność. Podstawowy model DeppLab uzyskał wynik 85,8\%  dokładności wyznaczonej metodą IoU, która została opisana w sekcji \ref{chap:iou}. Model wykorzystujący ASPA uzyskał wynik równy 87,4\%. Najwyższą dokładnością charakteryzował się model SA-ASPA, która wyniosła ona 89.3\%.

\subsection{Segmentacja budynków}\label{porownanie_sieci_inria}
W pracy \cite{Comparasion_INRIA} opisane zostało porównanie różnych modeli sieci neuronowych przetrenowanych na datasecie INRIA. Jest to zbiór, który użyty został w naszym rozwiązaniu. W zbiorze wykorzystane zostały zdjęcia pięciu obszarów miejskich w wysokiej rozdzielczości. Zbiór testowy utworzony został wykorzystując po 5 zdjęć z każdego obszaru występującego w zbiorze treningowym. Wszystkie zdjęcia zostały podzielone na mniejsze, o wielkości 512x512 pikseli. W eksperymencie zastosowano różnego rodzaju architektury neuronowe: FCN-8s, U-Net, SegNet, PSPNet oraz DeepLab v2. Wszystkie modele oparte zostały o strukturę VGG.

Z tabeli \ref{tab:porownanie_sieci_inria} odczytać można, że rezultaty znacząco różnią się w zależności od użytej architektury. Architektura U-Net osiągnęła najlepsze wyniki na obszarach amerykańskich, czyli: Austin, Chicago, Kitsap. Natomiast na części austryjackiej, czyli Tyrolu zachodnim oraz Wiedniu, najwyższe wyniki odnotowano dla sieci DeepLab v2. Podliczając średnią z wyników najlepsza ze wszystkich okazała się sieć DeepLab, jednak posiada ona największą złożoność obliczeniową ze wszystkich użytych sieci. 

\iffalse
\begin{table}[h]
\renewcommand*{\tablename}{Tabela}
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\caption[Porównanie sieci przetrenowanych na datasecie INRIA.]{Porównanie sieci przetrenowanych na datasecie INRIA \cite{Comparasion_INRIA}.}
\begin{tabular}{|r|p{0.6cm}p{0.7cm}|p{0.6cm}p{0.7cm}|p{0.6cm}p{0.7cm}|p{0.6cm}p{0.7cm}|p{0.6cm}p{0.7cm}|p{0.6cm}p{0.7cm}|}\hline
\multirow{2}{*}{Metoda}&\multicolumn{2}{c|}{Austin}&\multicolumn{2}{c|}{Chicago}&\multicolumn{2}{c|}{Kitsap}&\multicolumn{2}{c|}{West Tyrol}&\multicolumn{2}{c|}{Vienna}&\multicolumn{2}{c|}{Ogólna}\\
&IoU&Acc&IoU&Acc&IoU&Acc&IoU&Acc&IoU&Acc&IoU&Acc  \\ \hline
FCN-8s  &50,28&92,30&53,89&87,24&32,09&98,52&56,40&95,84&62,75&88,30&56,19&92,44\\\hline
U-Net	&78,62&96,89&70,39&92,89&66,26&99,27&70,93&97,71&78,28&93,85&74,79&96,12\\ \hline
SegNet	&70,60&94,74&64,81&89,72&60,55&98,89&71,41&97,28&74,97&91,79&70,10&94,48\\ \hline
DeepLab	&76,65&96,54&69,39&92,56&65,78&99,24&75,01&97,98&79,24&94,06&74,86&96,08\\ \hline
PSPNet	&71,69&95,73&66,67&91,62&63,08&99,18&72,07&97,72&76,49&93,12&71,67&95,47\\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:porownanie_sieci_inria}
\end{table}
\fi

\section{Podsumowanie}
Przegląd rozwiązań rozpoczyna się od przedstawienia wybranych modeli sieci wykorzystywanych do klasyfikacji obrazu. Zaprezentowane i krótko omówione zostają takie systemy jak AlexNet, VGG-16, GoogLeNet oraz użyty w niniejszym projekcie ResNet. Architektura ResNet wykazała się najwyższą dokładnością i to właśnie z tego powodu wybrana została jako podstawa opracowanego w ramach projektu klasyfikatora. W dalszej kolejności opisano najpopularniejsze modele wykorzystywane w systemach segmentacji semantycznej, czyli FCN, U-Net oraz DeepLab. Z wymienionych architektur DeepLab oraz U-Net cechują się najlepszymi wynikami, w zależności od rozpatrywanego problemu. Posiadają one jednak największą złożoność obliczeniową wynikającą z ich dużych rozmiarów, a co za tym idzie konieczności dostosowania ogromnej liczby parametrów. Optymalnym pomysłem wydaje się zastosowanie modelu FCN, który charakteryzuje się nieco niższą dokładnością, ale stanowi doskonałe rozwiązanie w przypadku, gdy istotną rolę podczas podejmowania decyzji odgrywają ograniczenia sprzętowe.

